\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%Gummi|065|=)
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xurl}


\title{\textbf{TP - Mini-projet de programmation bash}}
\author{Bloc 3 -- DIU Enseigner l'Informatique au Lycée\\
		Yannick Parmentier}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

L'objectif de ce mini-projet est de vous faire développer un système de recherche d'information dans une collection de livres dans un format texte (ici, les livres seront récupérés depuis le projet Gutenberg -- \url{http://www.gutenberg.org}).

Votre système sera programmé en langage Bash, et structuré autour de
scripts interagissant entre eux. Ces scripts utiliseront, entre
autres, les commandes vues dans les TPs de Bash, notamment les outils
de filtrage (\verb!grep!, {\it etc}.).

Vous travaillerez en binôme. Si vous souhaitez soumettre votre projet (par email à \url{yannick.parmentier@loria.fr}), celui-ci pourra vous apporter jusqu'à 5 points de bonus sur votre évaluation de système.

\section{Interrogation du projet Gutenberg}

Dans un premier temps, vous allez développer un programme Bash
(fichier \verb!recherche.sh!) permettant de\,:
\begin{enumerate}
\item faire une recherche dans l'index du projet Gutenberg (cette
  recherche pourra porter sur un auteur ou sur un titre de livre);
\item récupérer le(s) indentifiant(s) des {\oe}uvres correspondant aux
  critères de recherche.
\end{enumerate}

Pour réaliser cette tâche, vous utiliserez l'index de la collection Gutenberg disponible à l'adresse \url{http://www.gutenberg.org/dirs/GUTINDEX.zip} (notez que vous pouvez décompresser le fichier une fois téléchargé au moyen de la commande \verb:unzip:). Vérifier que ce fichier est  encodé en UTF-8 au moyen de la commande \verb:file:.

Les entrées de ce fichier index sont de la forme suivante\,: 
{\small
\begin{verbatim}
The Mysterious Island, by Jules Verne                          1268
\end{verbatim} 
}
\noindent
ce qui correspond au patron\,:
{\small 
\begin{verbatim}
TITRE                , by AUTEUR                               IDENTIFIANT
\end{verbatim} 
}

Votre programme proposera à l'utilisateur, via un menu textuel, de faire une recherche sur les auteurs ou sur les titres. Si plusieurs mots sont saisis (séparés par un espace), la requête sélectionnera les {\oe}uvres utilisant tous les mots saisis. Le résultat de la requêtes ({\it i.e.} les identifiants, seront envoyés dans la sortie standard.

\section{Téléchargement des {\oe}uvres}

Dans un second temps, vous allez développer un programme Bash (fichier
\verb!getBook.sh!) permettant de\,:
\begin{enumerate}
\item télécharger les {\oe}uvres correspondant à une liste d'identifiants;
\item de stocker les entêtes des {\oe}uvres téléchargées dans un fichier de log.
\end{enumerate}

\noindent
Pour télécharger une {\oe}uvre du projet Gutenberg, vous pouvez utiliser le fait que les URLs y sont normalisées. Ainsi, le livre ayant pour identifiant \verb!12345! peut être récupéré à l'URL\,:
\begin{center}
  \url{http://www.gutenberg.org/files/12345/12345-8.txt}
\end{center}
\noindent
Toutes les {\oe}uvres téléchargées seront stockées localement sous
\verb!~/.gutenberg/!.
\\

\noindent
Si l'on ouvre une {\oe}uvre, comme par exemple le fichier
\verb!12345-8.txt!, on remarque qu'il contient les lignes
suivantes\,: {\small
\begin{verbatim}
Title: Friday, the Thirteenth

Author: Thomas W. Lawson

Release Date: May 14, 2004 [EBook #12345]

Language: English
\end{verbatim}
}
\noindent
Ce sont ces lignes qu'il vous faudra sauvegarder dans un fichier
\verb!~/gutenberg.log!, en délimitant chaque {\oe}uvre par une ligne
constituée de 10 caractères \verb!*!.
\\

\noindent
{\bf Remarque}\,: votre programme devra pouvoir s'utiliser comme suit\,:
\begin{center}
  \verb!echo "12345" "1257" | ./getBook.sh!
\end{center}
\noindent
En d'autres termes, les identifiants seront récupérés sur l'entrée
standard. L'intérêt de cela est de pouvoir ensuite combiner les
programmes via \verb!./recherche.sh | ./getBook.sh!.


\section{Calcul de statistiques}

\noindent
Une fois le système d'interrogation du projet gutenberg opérationnel,
on vous demande d'ajouter une fonctionnalité de calcul de statistiques
(fichier \verb!stats.sh!). Ce calcul pourra se faire sur le fichier
log mis à jour lors du téléchargement d'{\oe}uvres.

\noindent
Les statistiques que l'on vous demande sont les suivantes\,:
\begin{enumerate}
\item nombre de livres récupérés;
\item nombre d'auteurs dont les livres ont été récupérés;
\item liste des auteurs par ordre alphabétique.
\end{enumerate}

\noindent
Ces statistiques seront envoyées sur la sortie standard, dans une
forme simple\,:
\begin{center}
  \verb!8 2 Shakespeare Verne!
\end{center}

\end{document}
